@proceedings{DILITAL:2017,
    editor = "Eshkol-Taravella, Iris and Antoine, Jean-Yves",
    title = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL"
}


@inproceedings{Agnaou-Ansar-Ataa-Allah-Bouhjar-Boulaknadel:DILITAL:2017,
    author = "Agnaou, Fatima and Ansar, Khalid and Ataa Allah, Fadoua and Bouhjar, Aicha and Boulaknadel, Siham",
    title = "L'amazighe dans les sciences du num\'erique : exp\'erience de l'IRCAM",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-10",
    note = "Amazigh in the digital sciences: experience of the IRCAM",
    abstract = "Selon les \'etudes men\'ees par l'UNESCO, les langues du monde courent, de plus en plus, le risque d'extinction. Ce qui amenuise la diversit\'e culturelle qui fait la richesse de l'humanit\'e. Ainsi, elle a entrepris, dans ses programmes de sauvegarde des langues en danger, des actions de pr\'eservation et de valorisation de ces langues en mettant en exergue les initiatives qui puissent les doter des technologies de support. Avec la m\^eme vision, l'Institut Royal de la Culture Amazighe a mis en place une strat\'egie pour la promotion et le d\'eveloppement de l'amazighe. Cette strat\'egie s'est traduite \`a travers une d\'emarche progressive en mati\`ere d'am\'enagement linguistique, d'implantation dans le syst\`eme \'educatif et de traitement de l'amazighe par le biais des sciences du num\'erique. N\'eanmoins, la voie de la concr\'etisation de cette strat\'egie est pleine de d\'efis et d'entraves : elle n\'ecessite, en effet, la coordination des acteurs concern\'es par le d\'eveloppement et la transmission de l'amazighe dans les domaines de la politique linguistique, la recherche scientifique et la communaut\'e du logiciel libre.",
    keywords = "amazighe, science du num\'erique, promotion, langue peu dot\'ee.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/1.pdf"
}


@inproceedings{Atta-Allah-Agnaou-Ansar-Bouhjar-Boulaknadel-Chakiri-Fadili-Frain-Kostov-Millour-Mkhitaryan-Zock:DILITAL:2017,
    author = "Atta-Allah, Fadoua and Agnaou, Fatima and Ansar, Khalid and Bouhjar, Aicha and Boulaknadel, Siham and Chakiri, Malika and Fadili, Hammou and Frain, Jamal and Kostov, Jovan and Millour, Alice and Mkhitaryan, Satenik and Zock, Michael",
    title = "DiLiTAL -- Diversit\'e Linguistique et TAL",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-13",
    note = "Workshop Linguistic diversity and NLP - DiLiTAL",
    abstract = "L'atelier DiLiTAL se donne pour objectif de sensibiliser la communaut\'é scientifique non seulement aux enjeux et aux difficult\'es rencontr\'ees dans le traitement des langues peu dot\'ees (LPD), mais aussi \`a l'int\'er\^et de cr\'eer des outils g\'en\'eriques permettant de traiter un tr\`es grand nombre de langues, tout en identifiant les besoins sp\'ecifiques en fonction de leurs particularit\'es. Cet atelier vise \`a mettre en commun les diff\'erentes m\'ethodes et techniques utilis\'ees pour dynamiser la construction et la mutualisation des ressources, ainsi que le transfert des savoirs et des savoir-faire.",
    keywords = "langues peu dot\'ees, diversit\'e, linguistique, TAL.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/0.pdf"
}


@inproceedings{Ben-Ahmed:DILITAL:2017,
    author = "Ben Ahmed, Youssra",
    title = "Constitution d'un corpus d'arabe tunisien parl\'e \`a Orl\'eans",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "14-21",
    note = "Composition and exploitation of a Tunisian Arabic corpus - Orleans",
    abstract = "La constitution de corpus des parlers arabes se heurte \`a l'absence de ressources et le manque d'outils pour le traitement de ces derniers. Comme cons\'equence directe de cette situation, nous avons rencontr\'e de maints probl\`emes lors de la construction d'un corpus de l'une des vari\'et\'es de ces parlers, i.e. l'arabe tunisien. Nous proposons dans cet article d'exposer les principaux choix m\'ethodologiques et techniques pour lesquels nous avons opt\'e afin de r\'epondre aux contraintes auxquelles nous avons \'et\'e confront\'ee.",
    keywords = "arabe tunisien, corpus oral, transcription, annotation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/7.pdf"
}


@inproceedings{Bernhard-Todirascu-Martin-Erhart-Steible-Huck-Rey:DILITAL:2017,
    author = "Bernhard, Delphine and Todirascu, Amalia and Martin, Fanny and Erhart, Pascale and Steibl\'e, Lucie and Huck, Dominique and Rey, Christophe",
    title = "Probl\`emes de tok\'enisation pour deux langues r\'egionales de France, l'alsacien et le picard",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "22-31",
    note = "Tokenization Issues for Two Regional Languages of France, Alsatian and Picard",
    abstract = "La tok\'enisation est une \'etape essentielle dans tout syst\`eme de traitement automatique des langues, d'autant plus que de nombreux outils d\'ependent du d\'ecoupage obtenu. La t\^ache est particuli\`erement ardue pour les textes qui ne respectent pas les conventions orthotypographiques ou les langues pour lesquelles ces conventions ne sont pas stabilis\'ees. Nous nous int\'eressons ici aux cas de deux langues r\'egionales de France, l'alsacien et le picard. Nous pr\'esentons les d\'efis pos\'es par ces deux langues, et proposons des crit\`eres de d\'ecoupage impl\'ement\'es dans des tok\'eniseurs.",
    keywords = "Tok\'enisation, Alsacien, Picard, conventions orthotypographiques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/2.pdf"
}


@inproceedings{Duchier-Parmentier-Petitjean-Schang:DILITAL:2017,
    author = "Duchier, Denys and Parmentier, Yannick and Petitjean, Simon and Schang, Emmanuel",
    title = "Produire des ressources \'electroniques \`a partir de descriptions formelles : application aux langues peu dot\'ees",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "32-40",
    note = "Creating e-resources from formal descriptions : application to under-resourced languages",
    abstract = "",
    keywords = "",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/3.pdf"
}


@inproceedings{Fadili:DILITAL:2017,
    author = "Fadili, Hammou",
    title = "Retour d'exp\'erience : l'utilisation de l'apprentissage profond (deep learning) dans le contexte de l'analyse s\'emantique des langues peu dot\'ees",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "41-52",
    note = "Feedback : use of deep learning in the context of poorly endowed languages",
    abstract = "On estime \`a plusieurs milliers le nombre de langues parl\'ees dans le monde et seulement quelques dizaines disposent de ressources (informatiques, textuelles, etc.) permettant leur traitement automatique. Celles ne disposant pas ou disposant de peu de ressources sont appel\'ees langues peu dot\'ees (LPD). Plusieurs rapports de l'UNESCO affirment que la plupart des langues peu dot\'ees sont en voie de disparition. De plus, plusieurs sp\'ecialistes des langues, estiment que leur disparition est acc\'el\'er\'ee par les ph\'enom\`enes informatiques (internet, r\'eseaux sociaux, etc.) qui les marginalisent encore plus. Cependant, d'apr\`es les m\^emes sp\'ecialistes, l'int\'egration des langues peu dot\'ees dans le monde des nouvelles technologies pourrait constituer une opportunit\'e pour leur d\'eveloppement, leur sauvegarde et donc pour leur survie. En effet, mettre \`a disposition des utilisateurs des outils les incitant \`a la d\'ecouverte et \`a la cr\'eation dans les LPD, aid\'ees par des passerelles avec d'autres langues mieux dot\'ees (LMD), telles que les fonctionnalit\'es : de liens, d'alignement, de traduction, d'analyse et de synth\`ese, etc. pourrait avoir un impact positif sur la popularit\'e de leur utilisation et par cons\'equent sur leur d\'eveloppement. Dans cet article, nous pr\'esentons une exp\'erience exploitant les nouvelles technologies d'apprentissage profond dans le contexte de l'analyse s\'emantique des langues peu dot\'ees. Le but est de montrer \`a travers un exemple d'approche qu'on peut exploiter certaines technologies facilement adaptables aux langues soufrant du manque de ressources en termes de contenus et d'outils informatiques ; esp\'erant que cela pourra, en plus, aider \`a sensibiliser et \`a inciter les chercheurs du domaine \`a proposer des solutions g\'en\'eriques int\'egrant dans leur conception le support des LPD.",
    keywords = "Langues peu dot\'ees, apprentissage profond, mod\`eles de langue, s\'emantique, repr\'esentations vectorielles des mots.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/4.pdf"
}


@inproceedings{Fadili:DILITAL:2017,
    author = "Fadili, Hammou",
    title = "Retour d'exp\'erience : l'utilisation de l'apprentissage profond (deep learning) dans le contexte de l'analyse s\'emantique des langues peu dot\'ees",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "53-64",
    note = "Feedback : use of deep learning in the context of poorly endowed languages",
    abstract = "On estime \`a plusieurs milliers le nombre de langues parl\'ees dans le monde et seulement quelques dizaines disposent de ressources (informatiques, textuelles, etc.) permettant leur traitement automatique. Celles ne disposant pas ou disposant de peu de ressources sont appel\'ees langues peu dot\'ees (LPD). Plusieurs rapports de l'UNESCO affirment que la plupart des langues peu dot\'ees sont en voie de disparition. De plus, plusieurs sp\'ecialistes des langues, estiment que leur disparition est acc\'el\'er\'ee par les ph\'enom\`enes informatiques (internet, r\'eseaux sociaux, etc.) qui les marginalisent encore plus. Cependant, d'apr\`es les m\^emes sp\'ecialistes, l'int\'egration des langues peu dot\'ees dans le monde des nouvelles technologies pourrait constituer une opportunit\'e pour leur d\'eveloppement, leur sauvegarde et donc pour leur survie. En effet, mettre \`a disposition des utilisateurs des outils les incitant \`a la d\'ecouverte et \`a la cr\'eation dans les LPD, aid\'ees par des passerelles avec d'autres langues mieux dot\'ees (LMD), telles que les fonctionnalit\'es : de liens, d'alignement, de traduction, d'analyse et de synth\`ese, etc. pourrait avoir un impact positif sur la popularit\'e de leur utilisation et par cons\'equent sur leur d\'eveloppement. Dans cet article, nous pr\'esentons une exp\'erience exploitant les nouvelles technologies d'apprentissage profond dans le contexte de l'analyse s\'emantique des langues peu dot\'ees. Le but est de montrer \`a travers un exemple d'approche qu'on peut exploiter certaines technologies facilement adaptables aux langues soufrant du manque de ressources en termes de contenus et d'outils informatiques ; esp\'erant que cela pourra, en plus, aider \`a sensibiliser et \`a inciter les chercheurs du domaine \`a proposer des solutions g\'en\'eriques int\'egrant dans leur conception le support des LPD.",
    keywords = "Langues peu dot\'ees, apprentissage profond, mod\`eles de langue, s\'emantique, repr\'esentations vectorielles des mots.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/8.pdf"
}


@inproceedings{Magistry-Ligozat-Rosset:DILITAL:2017,
    author = "Magistry, Pierre and Ligozat, Anne-Laure and Rosset, Sophie",
    title = "Exp\'eriences d'\'etiquetage morphosyntaxique dans le cadre du projet RESTAURE",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "65-73",
    note = "POS Tagging Experiments in the RESTAURE Project",
    abstract = "Le projet RESTAURE vise \`a outiller en outils TAL trois langues r\'egionales de France : l'alsacien, l'occitan et le picard. Dans cet article, nous abordons la question de l'\'etiquetage morphosyntaxique et rapportons les performances de diff\'erents syst\`emes propos\'es dans la litt\'erature. Notre objectif est d'aborder les trois langues de mani\`ere homog\`ene afin de pouvoir comparer les m\'ethodes dans la vari\'et\'e de situations que pr\'esentent nos donn\'ees. Ces exp\'eriences doivent guider notre r\'eflexion pour le d\'eveloppement d'outils semisupervis\'es.",
    keywords = "\'etiquetage morphosyntaxique, langues peu dot\'ees.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/5.pdf"
}


@inproceedings{Schang-Antoine-Lefeuvre-Halftermeyer:DILITAL:2017,
    author = {Schang, Emmanuel and Antoine, Jean-Yves and Lefeuvre-Halftermeyer, Ana{\"\i}s},
    title = "Les cha{\^\i}nes cor\'ef\'erentielles en cr\'eole de la Guadeloupe",
    booktitle = "Actes des  24\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Actes de l'atelier {\guillemotleft} Diversit\'e Linguistique et TAL {\guillemotright} (DiLiTAL 2017)",
    month = "6",
    year = "2017",
    address = "Orl\'eans, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "74-81",
    note = "Coreference Chains in Guadeloupean Creole",
    abstract = "Cet article pr\'esente une \'etude des cha{\^\i}nes cor\'ef\'erentielles en cr\'eole de la Guadeloupe \`a partir d'un corpus oral annot\'e en relations cor\'ef\'erentielles (1096 relations cor\'ef\'erentielles). Nous contrastons les r\'esultats de notre exp\'erimentation avec les donn\'ees observ\'ees pour le fran\c{c}ais sur le corpus ANCOR (Muzerelle et al., 2013). Bien que ces deux langues partagent largement leur lexique, elles diff\`erent significativement sur le plan grammatical (absence de genre, SN sans d\'eterminants en cr\'eole), ce qui donne toute sa valeur \`a leur comparaison.",
    keywords = "Cor\'ef\'erence, cr\'eole, gwadloup\'eyen, corpus, annotation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2017/DiLiTAL/6.pdf"
}


